﻿ Sâu_răng - Âm_thầm mà dữ_dội
Theo số_liệu công_bố trong một tài_liệu chuyên_khoa năm 2003 , 90% dân_số Việt_Nam có vấn_đề về răng miệng . Trong đó , bệnh sâu_răng và bệnh quanh răng là hai bệnh phổ_biến nhất .
Được xếp vào chứng_bệnh của thời_đại và văn_minh , bệnh sâu_răng cùng_với bệnh vùng quanh răng là những bệnh phổ_biến nhất của ngành Nha_khoa ( so với các bệnh khác như bệnh tủy răng , bệnh của răng_khôn ) .
Bệnh về răng đang có chiều_hướng tăng cao ở nước ta do những thay_đổi trong lối sống , thói_quen sinh_hoạt , chế_độ ăn_uống và tuổi_thọ trung_bình .
Sâu_răng là gì ?
Bệnh sâu_răng thực_chất là sự tiêu_hủy cấu_trúc vôi_hóa vô_cơ ( tinh_thể canxi ) của men răng và ngà răng , tạo nên lỗ_hổng trên bề_mặt răng , do vi_khuẩn gây ra .
Nguyên_nhân gây bệnh sâu_răng : 3 yếu_tố quan_trọng gây bệnh sâu_răng là vi_khuẩn , đường ( trong thức_ăn ) và thời_gian .
- Vi_khuẩn gây bệnh sâu_răng tồn_tại và bám trên bề_mặt răng nhờ lớp mảng bám răng ( dân_gian gọi_là bựa răng ) .
- Đường trong thức_ăn và đồ uống : Vi_khuẩn sử_dụng đường để tạo và phát_triển các mảng bám răng . Đồng_thời chúng tiêu_hóa đường để tạo axit , ăn_mòn dần các chất_vô_cơ ở men răng và ngà răng , làm thành lỗ sâu .
- Thời_gian vi_khuẩn và đường tồn_tại trong miệng . Nói_chung vi_khuẩn luôn tồn_tại trong miệng . Còn đường thường tồn_tại từ 20 phút đến khoảng 1 giờ trong miệng sau khi ăn , tùy_thuộc vào hình_thức chế_biến trong thức_ăn ( đặc quánh hay lỏng , loãng ) .
Sâu_răng xuất_hiện khi nào ?
Bệnh sâu_răng chỉ diễn ra khi cả 3 yếu_tố trên cùng tồn_tại . Vì_thế cơ_sở của việc phòng_chống bệnh sâu_răng là ngăn_chặn 1 hoặc cả 3 yếu_tố xuất_hiện cùng lúc .
Còn một yếu_tố thứ_tư không kém phần quan_trọng là bản_thân người_bệnh . Các yếu_tố chủ_quan như tuổi_tác , bất_thường của tuyến nước_bọt , bất_thường bẩm_sinh của răng có_thể khiến cho khả_năng mắc bệnh sâu_răng tăng cao và tốc_độ bệnh tiến_triển nhanh .
Dấu_hiệu của bệnh
Một dấu_hiệu dễ nhận thấy nhất_là xuất_hiện lỗ_hổng trên bề_mặt răng . Bệnh_nhân nào cũng có_thể tự phát_hiện ra dấu_hiệu này . Nhưng rất tiếc là khi các lỗ_hổng này xuất_hiện ra thì bệnh đã tiến_triển được một thời_gian dài , đang bước sang giai_đoạn trầm_trọng .
Do_đó lỗ sâu_răng không phải là dấu_hiệu giúp chúng_ta phát_hiện bệnh kịp_thời . Bình_thường bệnh sâu_răng có tốc_độ phát_triển tương_đối chậm , mất khoảng từ 2 đến 4 năm để ăn sâu từ bề_mặt lớp men răng đến lớp ngà răng . Khoảng từ 6 tháng cho_đến 1 năm ( hoặc có_khi 2 năm ) đầu thì bệnh thường tiến_triển mà không tạo lỗ trên bề_mặt răng . Do_đó người bình_thường không nhận ra mình bị bệnh .
Khi lỗ sâu còn nông thì không đau . Chỉ đến khi lỗ sâu lớn , ăn vào lớp ngà răng thì mới thấy đau với mức_độ nhẹ , đặc_biệt là khi ăn thức_ăn nóng , lạnh hoặc chua , ngọt . Nhưng ngừng ăn thì cơn đau cũng ngừng .
Nếu để bệnh tiếp_tục tiến_triển thì sâu_răng sẽ ăn vào tận buồng tủy răng , gây ra bệnh viêm tủy , đến lúc này thì rất đau , cơn đau kéo_dài và người_bệnh thường không xác_định chính_xác được là răng nào đau ( thường chỉ xác_định được một khu_vực đau chung_chung ) .
Nếu vẫn tiếp_tục để bệnh phát_triển mà không điều_trị thì tủy răng sẽ chết và từ bệnh sâu_răng và viêm tủy răng sẽ phát_sinh ra các biến_chứng như viêm quanh cuống răng , rụng răng , viêm xương , viêm hạch ... nhiều trường_hợp gây ra tử_vong . Vì_vậy , không nên coi_thường bệnh sâu_răng .
Điều_trị bệnh sâu_răng
Nếu được phát_hiện sớm khi lỗ sâu_răng chưa xuất_hiện hoặc khi sâu_răng chưa ăn sâu vào lớp ngà răng thì phần_lớn bệnh sâu_răng có_thể được ngăn_chặn bởi chính người_bệnh mà không cần phải điều_trị phức_tạp , tốn_kém .
Có 3 cách chủ_yếu để chữa bệnh sâu_răng ở giai_đoạn sớm , đó là :
- Vệ_sinh răng miệng thường_xuyên và đúng cách .
- Hạn_chế tối_đa các thức_ăn , đồ uống có phụ_gia là đường .
- Sử_dụng dung_dịch keo Fluor ở chỗ răng sâu . Phương_pháp này có tác_dụng rất nhanh và hiệu_quả trong việc ngăn_chặn sâu_răng và phục_hồi cấu_trúc răng trở_lại bình_thường . Bởi_vì Fluor ở dung_dịch này có nồng_độ cao hơn nhiều so với ở trong kem đánh răng . Nhưng tuyệt_đối cách này chỉ được thực_hiện bởi nha_sĩ để tránh ngộ_độc Fluor , nhất_là ở trẻ_em .
Ở giai_đoạn muộn của bệnh sâu_răng thì cách điều_trị phổ_biến nhất_là hàn răng . Trong một_số trường_hợp hy_hữu khi răng sâu_nặng , không_thể hàn được thì_phải nhổ .
Vậy làm_sao để phát_hiện ra bệnh sâu_răng sớm ?
Chỉ có một_cách duy_nhất là đi khám nha_khoa theo định_kỳ 6 tháng 1 lần , bởi_vì chỉ có nha_sĩ với những phương_pháp kiểm_tra lâm_sàng và X-quang mới có_thể phát_hiện ra sâu_răng ở giai_đoạn sớm . Theo Đẹp
